%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REQUIRED PACKAGES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
10pt, % Main document font size
a4paper, % Paper type, use 'letterpaper' for US Letter paper
oneside, % One page layout (no page indentation)
%twoside, % Two page layout (page indentation for binding and different headers)
headinclude,footinclude, % Extra spacing for the header and footer
BCOR5mm, % Binding co&rrection
]{scrartcl}

\usepackage[
nochapters, % Turn off chapters since this is an article        
beramono, % Use the Bera Mono font for monospaced text (\texttt)
eulermath,% Use the Euler font for mathematics
pdfspacing, % Makes use of pdftex’ letter spacing capabilities via the microtype package
dottedtoc % Dotted lines leading to the page numbers in the table of contents
]{classicthesis} % The layout is based on the Classic Thesis style


\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=3cm , right=3cm]{geometry}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{arsclassica} % Modifies the Classic Thesis package

\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[utf8]{inputenc} % Required for including letters with accents

\usepackage{graphicx} % Required for including images
\graphicspath{{Figures/}} % Set the default folder for images

\usepackage{enumitem} % Required for manipulating the whitespace between and within lists
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\usepackage{subfig} % Required for creating figures with multiple parts (subfigures)
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm} % For including math equations, theorems, symbols, etc
\usepackage{varioref} % More descriptive referencing

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx} 
\usepackage{algpseudocode}
% mes commandes perso : rajoute section input, output et code dans les algorithmes
\algnewcommand\algorithmicinput{\textbf{INPUT:}}
\algnewcommand\INPUT{\item[\algorithmicinput]}
\algnewcommand\algorithmicoutput{\textbf{OUTPUT:}}
\algnewcommand\OUTPUT{\item[\algorithmicoutput]}
\algnewcommand\test{\textbf{CODE:}}
\algnewcommand\CODE{\item[\test]}

\author{Groupe 21 : Joffrey Guilbon, Antoine Beyet, Emerick Gibson}
\title{Projet d'algèbre linéaire numérique}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\vspace{3cm}
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}

Ce projet a permis d'employer des méthodes avancées de réduction de matrice pour résoudre des équations différentielles
avec un grand nombre de variable. 

Le projet c'est décomposé en trois grandes parties : 
\begin{itemize}
	\item La réalisation d'une méthode de calcul de vecteur singulier gauche et de valeur singulière de matrice rectangulaire de grande taille. Cet algorithme est une réadaptation d'un algorithme permettant de calculer les vecteurs propres et les valeurs propres d'une matrice symétrique. Il a été réalisé deux fois : une première en Matlab pour remplacer la méthode svd de Matlab et une seconde fois en Fortran.
	\item L'exploitation de cet algorithme dans le cadre de résolution des équations du modèle de Navier-Stockes. Le but étant de 1. faire de la résolution des équations avec condition initiale en ayant au préalable intégré un nombre fini de solution et en ne réintégrant pas pour résoudre et 2. évaluer les paramètres d'intégration d'une solution en calculant la distance à des espaces de solutions dont on connait les paramètres d'intégration. Cette partie a été faites en Matlab. 
	\item La comparaison d'efficacité des différentes implémentations des algorithmes. 
\end{itemize}

Dans ce rapport nous allons vous décrire les choix que nous avons fait pour implémenter l'algorithme final de calcul des valeurs singulières et des vecteurs gauches puis nous allons interpréter les résultats du projets en comparant la performance des différentes versions de l'algorithme précédent.

\section{Algorithme de calcul de vecteur singulier gauche final}

\subsection{Modification de l'algorithme}

Pour créer l'algorithme nous avons eu à modifier que quelques éléments dans un algorithme de calcul de vecteurs et valeurs propres. Cet algorithme de départ marche sur les matrices symétriques et repose sur une version modifié de la puissance itérée. Pour l'adapter, il nous a fallu modifier la condition d'arrêt de la boucle principale et la forme des produits matriciels : 
\begin{itemize}
	\item La condition d'arrêt : celle d'origine se base une comparaison de la somme des valeurs propres déjà calculés et de la trace de la matrice symétrique. Cependant, nous avions un autre contrainte sur la "qualité" de l'espace obtenu : nous devions pouvoir fournir un pourcentage qui force l'espace des vecteurs singuliers gauches U à vérifier : \newline  $ 1 - \frac{||Z - U||}{||Z||} > pourcentage $\newline où Z est la matrice de départ. En réalisant que $ ||Z - U|| $ est égal à la plus petite valeur propre calculé par l'algorithme et $ ||Z|| $ est égale à la plus grande, il en vient que la condition d'arrêt est :\newline $1 - \frac{\sigma_{k}}{\sigma_{1}}  > pourcentage$\newline
	\item Les produits matriciels : L'algorithme a besoin de faire beaucoup de produit de la forme $A*A'*V$ où A est la matrice a traiter et V est un vecteur car $A*A'$ vient remplacer la matrice symétrique de l'algorithme que nous modifions. Mais étant donné que l'on travaille avec des matrices de 200000 * 50, la place en mémoire nécessaire pour stocker $A*A'$ est bien trop grande donc on ne peut pas se contenter de stocker $A*A'$ dans une variable au début de l'algorithme : nous avons dû remplacer chaque occurrence de la forme $A * V$ par $A*(A'*V)$, reposant sur la priorité du second produit et de la parenthèse pour calculer dans un premier temps le vecteur ou la matrice $A'*V$ puis le vecteur $A*A'*V$.
\end{itemize}

\subsection{Pseudocode}

Notre implémentation de la "power method" : 

\begin{algorithm}
\caption{Puissance itérée}\label{euclid}
\begin{algorithmic}[0]
   \INPUT \\
   	\begin{itemize}
   	\item A : matrice dont on cherche la décomposition en valeur singulière partielle
   	\item Percentinfo : pourcentage de précision de la base produite
   	\item max\_iter : le nombre maximum d'itération de l'algorithme 
   	\item epsilon : la précision pour la recherche  des vecteurs propres
   	\end{itemize}
   \OUTPUT \\
   	\begin{itemize}
   	\item U : vecteurs singuliers gauche de A 
   	\item S : valeurs singulières de A
   	\end{itemize}
   \CODE 
   \State Construction d'une base des matrices n*m ([n,m] taille de A)
   \State $converged \gets 0$
   \State $norme\_AA \gets ||A*A'||$
   \While{$(converged = 0 ~ou~ lambda(converged)/lambda(1)>1-Percentinfo) ~et~ niter < max\_iter$}
		\State $Y \gets A*(A'*V)$
		\State $V \gets Gram\_schmidt(Y)$
		\State $H = V'*(A*(A'*V))$
		\State $[X,lambda] \gets décomposition spectrale de H$ 
		\State $V \gets V*X$
		\For {$i = converged+1:m$}
			\If {$||A*(A'*V:,i)) - lambda(i)*V(:,i)||/norme\_AA < epsilon$}
				\State $converged \gets converged + 1$
			\Else
				\State $break$
			\EndIf
			\If {$converged \neq 0 ~et~ lambda(converged)/lambda(1) < 1 - Percentinfo$}
				\State $break$
			\EndIf
		\EndFor
   \EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Expériences}
Nous allons comparer la performance de l'algorithme de reconstruction implémenter avec : 
\begin{itemize}
	\item la méthode svd de Matlab
	\item notre algorithme Matlab de puissance itérée
	\item l'implémentation fortran
\end{itemize}
L'implémentation de la reconstruction ne change pas ou quasiment pas en réalité : seul l'algorithme de calcul de vecteur singulier change. Donc en étudiant les résultats, nous pourrons étudier les différences de performance et de qualité de ces algorithmes.

Nous faisons varier le pourcentage de représentativité de l'espace attendu et la taille de l'espace a réduire (Nens). 
 
\subsection{Resultat}
\subsubsection{Methode svd}
\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{erreur_matlab_svd.png}
    \caption{Influence sur l'erreur}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{temps_matlab_svd.png}
    \caption{Influence sur le temps d'exécution}
  \end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{dimension_matlab_svd.png}
    \caption{Influence sur la dimension de la base}
  \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Implémentation matlab}
\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{erreur_matlab_power_method.png}
    \caption{Influence sur l'erreur}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{temps_matlab_power_method.png}
    \caption{Influence sur le temps d'exécution}
  \end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{dimension_matlab_power_method.png}
    \caption{Influence sur la dimension de la base}
  \end{minipage}
\end{figure}
\subsubsection{Implémentation fortran}
\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{erreur_fortran.png}
    \caption{Influence sur l'erreur}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{temps_fortran.png}
    \caption{Influence sur le temps d'exécution}
  \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Interprétation}
\subsubsection{L'erreur}
Pour ce qui est de l'erreur et de la qualité de la solution, on voit que l'on obtient des résultats variant indépendamment du pourcentage de représentativité et du nombre de solution de départ. Pour chaque algorithme, on obtient des moyennes d'erreurs très proches par rapport à leurs variances. Il ne semble pas y avoir d'impact de ces deux paramètres sur la qualité du résultat.

\subsubsection{Le temps d'exécution}
\subsubsection{L'influence du pourcentage}
Pour le temps, pour chaque version de l'algorithme, le changement du pourcentage ne change que peu. Pour la méthode par calcul direct svd, c'est évident étant donné que la méthode consiste à calculer toutes les valeurs singulières puis de garder les vecteurs singuliers gauches associés au plus grandes valeurs propres. Pour les deux autres algorithmes, la raison est surement que tous les vecteurs convergent quasiment simultanément donc, changer le nombre de vecteur nécessaire ne fait pas augmenter ou diminuer le nombre d'itération nécessaire. On observe cependant une hausse pour les valeurs très grandes de pourcentage dans l'algorithme de fortran.

\subsubsection{L'influence de la dimension de l'espace à réduire}
Pour les algorithmes Matlab, le temps croit avec le nombre de simulation, contrairement à l'algorithme sur fortran qui est peu affecté.

\subsubsection{Comparaison des algorithmes}
L'algorithme fortran est plus efficace que l'algorithme de puissance itérée Matlab mais tous deux sont beaucoup moins efficace que la méthode svd.

\subsection{Dimension}
Nous avons récupéré la dimension de la base obtenu pour chacune des expériences parce que l'on a observé un phénomène que nous ne pouvons expliquer : la dimension pour l'exécution de la méthode svd n'est pas la même que pour l'exécution de l'algorithme Matlab. Ce qui ne semble pas cohérent avec la décomposition en valeur singulière : les k premières valeurs singulières d'une matrice sont unique et donc devrait être les mêmes quand obtenu par les deux algorithmes. Mais les dimensions obtenus qui diffèrent semblent nous indiquer que les valeurs singulières calculés sont différentes. 

Après avoir relu l'algorithme et consulté d'autre groupe, nous nous sommes rendu compte trop tardivement que les valeurs singulières que l'on cherche sont en faites les racines des valeurs propres obtenus par l'algorithme de départ. Nous n'avons pu faire le changement que pour l'algorithme Fortran.

\section{Conclusion}
Les deux grands objectifs du projet était de produire une méthode efficace de réduction de matrice et d'exploiter cette réduction pour facilement "intégrer" le modèle de Navier Stockes au travers de solution et de condition initiale.

Bien que l'algorithme produit est puissant en théorie, il ne semble pas pouvoir excéder les méthodes fortement optimisé de Matlab et donc n'est pas en pratique plus rapide quand implémenter avec Matlab ou fortran. Il semble donc plus efficace en pratique de s'en tenir à la méthode svd. 

Quant à l'usage de cette réduction : une fois la réduction faites, pour intégrer à partir de condition initiale, il suffit de résoudre un système linaire et pour classifier, il suffit de calculer une distance entre un vecteur et un sous espace. Ce projet nous a donc permis d'implémenter un algorithme qui sacrifie une partie de la précision pour un gain en temps majeur. Le projet est une réussite en ce sens là.

\end{document}